%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection[ACL]{Attributs étendus et ACLs}

%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{}{Les attributs étendus - principe}
   \begin{itemize}
   \item Attributs génériques : \alert{clé=valeur}\\
   ex. \cmd{user.creator = "John Doe"}
\bigskip
   \item Origine XFS, porté sur ext2/3/4 par SGI
\bigskip
   \item Espaces de noms des attributs
     \begin{itemize}
     \item user : accessible à tous
     \item trusted : réservés à l'administrateur (userspace)
     \item system : réservés au noyau (ex. ACL)
     \end{itemize}
\bigskip
    \item Recommandations
      \begin{itemize}
      \item \url{www.freedesktop.org/wiki/CommonExtendedAttributes}
      \item Exemples : \cmd{user.mime\_type}, \cmd{user.charset}, \cmd{user.creator}
      \end{itemize}
   \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{}{Les attributs étendus - mise en place}
\bigskip
    \titre{Mise en place}
    \begin{itemize}
    \item paquet \pkg{attr} 
    \item option noyau (par défaut) CONFIG\_EXT2\_FS\_XATTR=y
    \end{itemize}
\bigskip
    \titre{Configuration}
    \begin{itemize}
    \item \file{/etc/fstab} : + option \cmd{user\_xattr}
    \item \cmdl{mount}{-o remount /dev/hdXN}
    \end{itemize}
\bigskip
    \titre{Documentation}
    \begin{itemize}
    \item manpages : \alert{attr(5)}, setfattr(1), getfattr(1)
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{}{Les attributs étendus - utilisation}
    \titre{Fixer des attributs}
      \begin{itemize}
      \item \cmdl{setfattr}{-\,-name="user.lang" -\,-value="fr" fichier}
      \item \cmdl{setfattr}{-n user.src -v www.april.org  fichier}
      \end{itemize}      
\bigskip
    \titre{Lire des attributs}      
      \begin{itemize}
      \item \cmdl{getfattr}{-d fichier}
      \item \cmdl{getfattr}{-m <motif> -\,-only-value fichier}
      \end{itemize}
\bigskip
    \titre{Interactions autres applications}
      \begin{itemize}
      \item GNU \cmd{tar} les ignore : alternative \cmd{star}
      \item \cmd{find} : sur Solaris (SUN) seulement
      \item \file{Chrome/Chromium} renseigne \code{user.xdg.origin.url}
      %\item \file{Beagle} moteur de recherche de bureau les utilise
      \end{itemize}
\end{frame}


%%% ACLs

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Les ACL (Access Control List)}
  \begin{itemize}
  \item Norme POSIX 1003.1e
  \item repose sur les attributs étendus (system)
  \item permet d'\alert{interdire} des accès
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Six types d'ACL}
  \begin{itemize}
  \item USER\_OBJ (1) : droits standard du propriétaire
  \item GROUP\_OBJ (1) : droits standard du groupe
  \item OTHER (1) droits des autres utilisateurs
  \item USER (0+) utilisateurs supplémentaires
  \item GROUP (0+) groupes supplémentaires
  \item MASK (0,1) masque fichier
  \end{itemize}
\medskip
  \titre{Algorithme de vérification}
  \begin{enumerate}
  \item ACL\_USER\_OBJ
  \item ACL\_USER et ACL\_MASK
  \item (ACL\_GROUP ou ACL\_GROUP\_OBJ) et ACL\_MASK
  \item ACL\_OTHER
  \end{enumerate}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Les ACL - mise en place et syntaxe}
\bigskip
    \titre{Mise en place}
    \begin{itemize}
    \item paquet \pkg{acl}
    \item option noyau CONFIG\_EXT2\_FS\_POSIX\_ACL=y
    \item \file{/etc/fstab} : + option \cmd{acl}
    \item \cmdl{mount}{-o remount /dev/hdXN}
    \end{itemize}
\bigskip
    \titre{Syntaxe d'une entrée ACL}
      \cmd{Type:Identifiant:Permission}
      \begin{enumerate}
      \item Type parmi user, group, mask, other
      \item Identifiant (Type user ou group) : nom (ex. lisa) ou UID numérique
      \item Permission : [rwx]+
      \end{enumerate}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Les ACL - utilisation}

    \titre{Exemples d'utilisation}
      \begin{itemize}
      \item Accorder un accès lecture-écriture à un utilisateur\\
        \cmdl{setfacl}{-m u:lisa:rw fichier}
      \item Supprimer tout accès à tout groupe et tout utilisateur via le masque\\
        \cmdl{setfacl}{-m m::rx fichier }
      \item Supprimer l'entrée correspondant à un groupe\\
        \cmdl{setfacl}{-x g:staff file}
      \item Dupliquer l'ACL d'un fichier dans un autre\\
        \cmdl{getfacl}{fchier1} \shell{ | } \cmdl{setfacl}{--set-file=- fichier2}
      \end{itemize}
\bigskip
      \titre{Documentation}
      \cmd{man 5 acl}
\end{frame}
